盧森堡將成為全球首個大眾運輸完全免費的國家

盧森堡（Luxembourg）近年來飽受大量自用車造成交通大阻塞的困擾。面對此問題，其總理格扎維埃·貝特（Xavier Bettel）近日表示，其執政聯盟將致力於實現無差別的免費大眾運輸，即任何人皆可使用。若確實實施，盧森堡將成為首個大眾運輸完全免費的國家。
盧森堡
盧森堡的國土面積約與一般大城市差不多，人口約為 56 萬人，也與多數歐盟國家的首都，如丹麥哥本哈根的人口數不相上下。但因其國土位置且為歐盟申根區，使得每天有約 18 萬名來自比利時、法國、德國的居民通勤往返盧森堡工作，再加上盧森堡的自用車佔比率已達到每千人有 662 輛，相當接近全球最高佔比，每千人 800 輛的美國，造成盧森堡境內嚴重的塞車問題。
舉例而言，自法國邊境的小村莊歐丹勒提什（Audun-le-Tiche）至盧森堡市中心約為 22 公里，一般只需不到 30 分鐘的車程，但在尖峰的通勤時間卻會加倍至一小時之久。此現象造成許多自駕通勤者選擇小路，而嚴重影響附近居民的安寧，其中盧森堡東南端小鎮申根（Schengen）的市長便表示，將在尖峰通勤時段關閉邊境。
免費大眾運輸
雖然歐洲部分國家已開始實施免費大眾運輸，但仍限定在特定時段，並只限定退休人員、失業者等特定人士。德國因飽受空氣污染問題，於今年宣佈將在部分交通繁忙的城市開始測試免費大眾運輸；愛沙尼亞首都塔林（Tallinn）則在 2013 年開始提供居民免費搭乘大眾運輸，使大眾運輸的使用量提升 14%，但增加的使用者皆來自行人而非駕駛。而這些案例也仍僅限於城市規模。
目前，盧森堡部分居民及學生已享有免費大眾運輸的福利，為進一步讓更多人搭乘免費大眾運輸，聯合政府計畫為通勤者提供交通費用的補貼。盧森堡交通部發言人法蘭克（Dany Frank）表示，完全開放的免費大眾運輸最快將在 2020 年開始實施。
未來發展
雖然免費大眾運輸能帶來減少通行時間、減少碳排放量、改善空氣品質等許多益處。但根據南佛羅里達大學（University of South Florida）的一項報告顯示，在缺乏完善規劃下可能會造成許多問題，包括收益差額的擴大、因快速增加的使用者而影響運輸服務速度。因此在開放前應進行更多的研究，才能達到最大效益。

唔駛錢，多人坐，迫爆，咪又寧願揸車

係香港玩呢d只會攪到班廢老出哂黎搶資源

盧森堡 人均收入7萬美元

全球top1

台中都首十公理免費，陸續有其他市跟
香港幾時跟得上

盧森堡

2蚊有分別咩

聽人講過有港人響盧森堡開食店

呢個國家好撚有錢